% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX program = xelatex
% !TeX spellcheck = fr
% !TeX root = tm_astro_main.tex


\chapter*{Introduction}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

\vfill

Comment imaginer ce que 10 milliards d'années peuvent-ils bien représenter ? Durant ce laps de temps, il est possible de vivre environ 125 millions de vies humaines à la suite. Cette durée peut aussi correspondre à 50000 fois la période depuis laquelle l'être humain tel que nous le connaissons est apparu. Néanmoins, il existe bel et bien quelque chose qui soit à l'échelle d'une telle étendue temporelle: la durée de vie du Soleil. En effet, notre étoile est née il y a plus ou moins 4,5 milliards d'années et terminera ses jours dans environ 5,5 milliards d'années, lorsque l'espèce humaine aura disparu depuis déjà très longtemps. Contrairement à ce que nous pourrions penser, les étoiles ne sont pas des objets statiques et inanimés, elles sont en constante évolution et possèdent une vie très agitée. La phase la plus tumultueuse et certainement la plus fascinante à étudier de leur existence est leur mort. Il convient donc dans ce travail de nous intéresser tout d'abord aux processus de mort des étoiles. Puis, dans un second temps notre intérêt se portera sur l'étude de l'enrichissement du milieu interstellaire à travers le télescope E-ELT (en cours de construction), afin d'apporter une problématique moderne au sujet exclusivement théorique de la mort des étoiles.\smallskip

Depuis tout petit déjà je suis passionné d'astronomie. En grandissant, j'ai toujours cherché à en apprendre plus sur ce fabuleux domaine qui nous concerne tous. Au fur et à mesure des ouvrages de vulgarisation que j'ai pu lire, j'ai ressenti un besoin d'en savoir plus sur certains sujets. Lorsque vînt le temps de choisir mon travail de maturité, j'ai rapidement compris que c'était la parfaite occasion pour creuser plus en profondeur un sujet qui m'intéresser tout particulièrement, la mort des étoiles. Après un premier chapitre théorique portant sur la structure interne des étoiles, nous parlerons en détails de l'évolution stellaire. Ensuite, nous focaliserons notre attention sur les explosions mettant fin à la vie des étoiles massives : les supernovas. Dans le chapitre suivant, le télescope géant E-ELT sera présenté sous toutes ses coutures et comparé à d'autres télescopes. Finalement, nous tisserons des liens entre les précédents chapitres en observant d'un point de vue critique les performances attendues par l'E-ELT dans l'étude des cadavres stellaires . 

\vfill
